
%\setphysstyle{ЛФШ 2022}{Последний эксперимент в ЛФШ}{11 класс}
%\Jrcomment{}
%\Jrcomment{}
\section{Колебания Swinky}
Закрепите один конец пружины на столе или стуле. Растяните пружину в вертикальном положении.
Период \textbf{поперечных} колебаний Swinky на основной резонансной частоте зависит от параметров пружины и ее растяжения по закону:
\[ T=A l^a N^b m^c k^d,\]
где $A$ — безразмерный коэффициент, $l$ — длина пружины, $N$ — число витков в пружине,
$m$ — масса одного витка, $k$ — коэффициент жёсткости одного витка,
$a, b, c, d$ — целые числа или отношения небольших целых чисел.
\bigskip

Масса всей Swinky $(84,6\pm0,2)\unit{г}$.
\begin{enumerate}
    \item Определите $m$.
    \item С помощью метода размерностей найдите степени $a,c,d$.
    \item Найдите степень $b$ экспериментально.
    \item Swinky хорошо описываются в модели идеальной струны. Определите коэффициент $A$.
    \item Определите $k$.
    \item $^{\star}$ Опишите мысленный эксперимент для определения степени $b$. 
\end{enumerate}

\subsection*{Оборудование}
Swinky, скотч,секундомер,  миллиметровка. 
\subsection*{Примечание}
Миллиметровку используйте $\textbf{только}$ для построения графиков. 

\Jrcomment{IEPhO 2018 11 и 10 класс - отсюда взялась идея у Тимофея сделать эксперимент с слинками и очень хотелось на стоячие волны и колебания, так как Женя и Андрей именно это читали на лекциях.\\

1. $m=\frac{M}{N}$ Пункт нужен, чтобы правильно записать ответ с погрешностью.\\

2. $a=0,c=\frac{1}{2},d=-\frac{1}{2}$
3. Все строят $\ln{T}$ от $\ln{N}$ получают примерно 0,88 и так как в условии есть слова про целые числа, то округляют до 1. \\

4. На лекциях был вывод волнового уравнения для струны, поэтому что скорость распространения $c=\sqrt{\frac{F}{\lambda}}$, где $F$ сила натяжения струны, $\lambda=\frac{M}{l}$ - ребята уже знали. Тогда $c=\frac{2l}{T}$, где $l$ длина слинки, $T$ период колебаний. $T=2N\sqrt{\frac{m}{k}}$,где $k$ жёсткость одного витка, $m$ - масса одного витка. $A=2$\\

5. Из угла наклона графика $T(N)$ получается $k=1,6 \unit{Н/м}$.\\
}
\Tmcomment{6. Рассмотрим вторую моду колебаний свинки. Её период в два раза меньше, чем у первой моды.
У второй моды есть один узел посередине. Значит, если мысленно закрепить середину пружины, то ничего не изменится.
С другой стороны, после закрепления каждая из половин совершает колебания с периодом своей первой моды. Поскольку витков в половине в два раза меньше, чем в целой, получаем линейную пропорциональность периода и числа витков.}
